## Функциональные компоненты, хуки, работа с сервером, SVG

### [Функциональные компоненты и хуки](https://ru.reactjs.org/docs/hooks-state.html#hooks-and-function-components)

Во многих проектах на практике используются классовые компоненты, поэтому с ними надо уметь работать и знать какие у них есть особенности. Но сейчас разработчики библиотеки Реакт советуют во всех новых проектах использовать функциональные компоненты и хуки, поэтому на всех дальнейших занятий мы будем работать именно с ними.

Функциональный компонент - это просто функция. Она будет содержать тело метода `render()` из классового компонента.

Чтобы изменить классовый компонент на функциональный, нам надо выполнить несколько простых шагов:
- Переименовать класс в функцию
- Удалить сигнатуру метода `render()`, оставить только его тело
- Переписать методы жизненного цикла с использованием хуков
- Если у нас были объявлены другие собственные методы, объявить их внутри нашей функции в качестве констант до ключевого слова `return`
- Проследить чтобы нигде не было использования `this`. Свойства компонента (props) мы получаем из первого параметра функции

Функциональный компонент может быть объявлен с помощью синтаксиса ES5 или ES6:
- `function Button (props) { ... }`
- `const Button = (props) => { ... }`

И тот и тот вариант будет работать одинаково. Желательно выбрать один подход и использовать его везде в проекте.

Теперь все компоненты в проекте можно переписать на функциональные. Единственное исключение - компонент `ErrorBoundary`. В функциональных компонентах пока что нет возможности реализовать функции `componentDidCatch()` и `static getDerivedStateFromError()`, поэтому он останется единственным классовым компоненом в нашем проекте. В будущих версиях библиотеки Реакт разработчики обещают добавить хуки, чтобы покрыть и этот функционал.

Чтобы создать новый функциональный компонент, мы можем использовать короткую команду `rfc` в IDE - по аналогии с `rcc` для классового компонента.

### Хук useState

Любой хук в React - это просто функция. Некоторые функции выполняют определенные действия, некоторые функции еще что-то возвращают.

Для того, чтобы заменить использование состояния компонента в классах, используется хук `useState`. Его сигнатура:

```js
const [valueFromState, setterFunction] = useState(initialValue);
```

Если у нас в состоянии компонента было несколько свойств, для каждого из них надо использовать отдельный хук `useState`:

```js
const [currentUser, setCurrentUser] = useState(null);
const [emails, setEmails] = useState([]);
```

Переменные в массиве мы можем называть как угодно. Но существует соглашение, что функцию для изменения определенного свойства в состоянии называют как функцию-сеттер - с приставкой `set...`.

### Хук useEffect

Для того, чтобы заменить код из методов жизненного цикла компонента, таких как `componentDidMount()`, `componentDidUpdate()` и `componentWillUnmount()`, мы используем хук `useEffect`. Функция `useEffect`, в отличие от `useState`, ничего не возвращает, поэтому сигнатура у нее другая. В общей сложности, использование хука выглядит так:

```js
useEffect(() => {
    // код, который выполняется при каждом рендере
    // заменяет функции componentDidMount и componentDidUpdate

    return () => {
        // эта функция будет выполнена перед размонтированием компонента
        // заменяет метод componentWillUnmount
    }
}, []) // второй аргумент - массив зависимостей
```

Преимущество хука `useEffect` по сравнению с классовым компонентом в том, что мы можем весь код, связанный с каким-то "эффектом", держать в одном месте. Раньше этот код часто приходилось разбивать между функциями `componentDidMount`, `componentDidUpdate` и `componentWillUnmount`. Более того, внутри каждой из этих функций (например `componentDidMount`) может быть намешано много логики, не связанной между собой. Теперь мы можем держать всю бизнес-логику какого-то действия в одном месте.

Чтобы не выполнять код внутри `useEffect` при каждом рендере компонента, мы можем передать в функцию второй параметр - массив зависимостей. Если такой массив был передан, то при перерендере компонента `useEffect` будет выполнен, только если хотя бы одна переменная в списке зависимостей была обновлена.

Если передать пустой массив - то код в хуке будет вызван всего один раз при первом рендере компонента, то есть это по сути это будет аналог функции `componentDidMount`.

В одном компоненте может использоваться несколько хуков `useEffect`. Мы разделяем их по принципу единой ответственности - каждый должен выполнять только код какого-то своего "эффекта". Например, если нам при запуске компонента надо получить какие-то данные с сервера, а также установить глобальный eventListener на весь документ, то эти действия надо выполнять в двух разных эффектах, чтобы в коде они были независимы друг от друга.

## [ПРАВИЛА ХУКОВ](https://ru.reactjs.org/docs/hooks-rules.html)

### [Работа с картинками и SVG файлами](https://blog.logrocket.com/how-to-use-svgs-in-react/)

Чтобы отобразить картинку или SVG файл, мы можем разместить их где-нибудь в проекте (например, в папке `theme/images` или `theme/icons`), а потом импортировать ссылку на них в любом компоненте.

```js
import star from '../../theme/icons/star.svg';
```

Если переменную `star` сейчас вывести на экран, мы увидим что там хранится путь вроде `/static/media/star.699bacsfv.svg`. Это путь на сервере, по которому после сборки вебпаком будет лежать наша иконка. Если мы введем в адресной строке браузера `http://localhost:port/static/media/star...`, то сможем получить нашу иконку с сервера.

Чтобы показать на экране именно картинку, этот адрес надо вставить в `src` тега `img`:

```jsx
<img src={icon} alt='star-icon' />
```

Таким образом мы можем вывести на экран любую картинку, которая лежит у нас в проекте где угодно в папке `src`.

Иконка выведется на экран, но сам код SVG не будет добавлен в DOM дерево.

### Передача параметров в SVG

Чтобы иметь возможность передавать параметры в SVG код, мы можем:
- прописать код SVG прямо в компоненте, где его надо использовать
- вынести код SVG в отдельную функцию, которую мы сможем использовать в любом компоненте. Эту функцию желательно вынести в отдельный JS/JSX файл. Фунция может принимать различные значения, например, цвета иконки - так мы можем использовать ее в проекте много раз

Параметры для SVG файла могут быть указаны как с помощью Javascript (передача аргументов в функцию и использование их в SVG коде), так и с помощью CSS.

Чтобы иметь возможность манипулировать параметрами SVG из CSS, нам нужно присвоить какой-нибудь класс с помощью свойства `className` нужному элементу SVG. Далее, обратившись по этому классу в CSS/SCSS коде, мы можем манипулировать свойствами `fill` (внутренняя заливка) и `stroke` (внешний контур) элемента SVG, который мы стилизуем.

### Объединение иконок в пул

Чтобы объединить несколько иконок в общий пул, мы можем создать файл `index.js` в папке, где лежат все иконки, и из него переэкспортировать их все с помощью конструкции `export ... from ...`:

```js
export { star } from './star.jsx';
export { globe } from './globe.jsx';
...
```

Теперь мы можем вызывать нужную иконку следующим образом:

```jsx harmony
import * as Icons from '../../theme/icons';

...

{Icons.star('gold', true)}
{Icons.globe()}
```

Чтобы сделать иконки еще более унверсальными, мы можем создать компонент `Icon`, который будет инкапсулировать всю логику создания иконок. Тогда, при использовании иконок, вместо вызова функции внутри JSX кода, мы будем рендерить обычный компонент, что более читабельно.

Мы можем передавать любые параметры в этот компонент, например:

```jsx harmony
<Icon type='star' color='gold' filled={true} />
```

### Конфигурируемый размер иконок

По умолчанию все SVG иконки принимают тот размер, который указан прямо в SVG коде, а если он не указан, то они подстраиваются под ширину родительского контейнера.

Чтобы иметь возможность использовать одну и ту же иконку в разных размерах, мы можем удалить свойства width и height в каждой из иконок из SVG кода, и в компоненте `Icon` обернуть все иконки в один общий родительский контейнер, размер которого можно будет контролировать с помощью CSS кода.

Это позволит использовать одну и ту же иконку в разных местах приложения с разным размером - просто передав нужный класс.